В этой статье будет рассказано про университет Билефельда и про центр междисциплинарных исследований (ZIF).

Университет Билефельда
----------------------

Для начала - немножко ссылок:

- [Сайт университета (на англ. языке)](http://www.uni-bielefeld.de/index.html)
- [Страница в русскоязычной Википедии](http://ru.wikipedia.org/wiki/Университет_Билефельда)
 
Теперь - немножко фактических данных.

В университете учится около 20 000 студентов. Большинство - немцы, но около 10% иностранцев. Корпус у университета один. Поэтому он здоровенный. Вот главный холл университета (вид изнутри):

![](01.jpg)

По моим прикидкам, длина холла - метро 300. Чтобы вы оценили его высоту, вот вам ещё пара фотографий. На них - пальма, которая растёт в холле:

![](02.jpg)

![](03.jpg)

Что находится в холле, я писать не буду, так как это подробно расписано в русскоязычной Википедии.

### Факультет математики

Факультет математики находится на трёх этажах: третьем, четвёртом и пятом. На третьем этаже находятся учебные аудитории и научные кабинеты. Научный кабинет - это место, где работают научные сотрудники. Они могут преподавать в универе, а могут и нет. Вот так выглядел наш научный кабинет:

![](04.jpg)

![](05.jpg)

А вот так выглядел коридор возле нашего научного кабинета. Там были другие кабинеты (всего их около 40-ка):

![](06.jpg)

В коридоре был кофейный автомат (к моему большому сожалению платный, 50 евроцентов за кофе. Но кофе вкусное):

![](07.jpg)

Наш научный кабинет имел номер "V3-212". V - это название части корпуса (примерно как подъезд в доме). 3 - третий этаж. 212-номер кабинета на этаже. Кабинеты нумеруются (насколько я в курсе) сплошняком, то есть на этаже V3 действительно больше двухсот кабинетов и аудиторий.

Что интересно: по внешнему виду интерьера университет Билефельда проигрывает даже НПУ, я уж не говорю о КНУ им. Шевченка, Львовской политехнике и подобным элитным университетам. Например, возле лестниц и лифтов там неокрашенные бетонные стены и потолки:

![](08.jpg)

![](09.jpg)

Таким образом, за внешней красотой там не особо гонятся. Но вот что действительно должно хорошо работать - у них действительно хорошо работает. Например:

- Только в одном кабинете математики находится три компьютера с процессором Intel Core i5;
- В туалетах - идеальная чистота и запах (а в Драгоманова даже в ректорском туалете иногда воняет);
- Вместительный металлический лифт, причём не один, а около десятка;
- Компьютерная техподдержка на мою просьбу пришла вообще сразу. "Вообще сразу" - это значит, что я к ним пришел и сказал "помогите мне язык в Линуксе переключить с английского на русский" и человек прямо сразу пошел со мной в кабинет и начал переключать язык;
- Через 10 минут после того, как я получил ключ от кабинета, на кабинете появилась табличка с моим именем и фамилией.
 
ZIF - Zentrum fur interdisziplinare Forschung - Центр междисциплинарных исследований
------------------------------------------------------------------------------------

Для начала - немножко ссылок:

- [Описание ЦИФа на сайте университета (на англ. языке)](http://www.uni-bielefeld.de/(en)/ZIF/)
- [Страница в англоязычной Википедии](http://en.wikipedia.org/wiki/Center_for_Interdisciplinary_Research,_Bielefeld)
 
ЦИФ представляет собой что-то вроде исследовательской базы. Он находится через дорогу от универа и занимает раза в два меньшую площадь, чем наш ботсад. Вот фото ЦИФа снаружи:

![](10.jpg)

ЦИФ состоит из главного офиса, кучи маленьких домиков и других зданий.

Главный офис - это большое здание в верхнем левом углу (к нему ещё в середине пятиугольник прицеплен). В главном офисе находятся кабинеты управляющих, а также аудитории для семинаров и конференц-залы. Также некоторые учёные имеют кабинеты в главном офисе и работают там. А некоторые (например, мы) ездят на работу в универ.

Куча маленьких домиков на фото стоят в ряд внизу. В них живут те, кто работает в ЦИФе. Жильё оплачивают они (но мне, например, деньги за жильё компенсируют). Жильё за месяц стоит около 500 евро. Но свои деньги оно оправдывает. Вот немного фотографий жилья:

Рабочий кабинет:

![](11.jpg)

Кухня:

![](12.jpg)

Кухня (с другого ракурса):

![](13.jpg)

Туалет (там же ванная):

![](14.jpg)

Спальня:

![](15.jpg)

Спальня (с другого ракурса):

![](16.jpg)

Вид из окна:

![](17.jpg)

Дорожка перед окнами:

![](18.jpg)

Также у каждого (у меня тоже) есть гараж. В гараже я ставлю велосипед, который арендовал за 5 евро (это такая специальная программа для иностранцев).

Ещё в ЦИФе есть бассейн. Туда можно приходить самому, открывать дверь своим ключом и купаться. И рядом с бассейном есть тренажерный зал. Там есть велотренажеры, настольный теннис и настольный футбол.

Кстати, немного интересного о велосипеде. В Германии это очень популярный транспорт. Он настолько популярен, что во всех местах (под университетом, у магазинах, у метро) есть велосипедные стоянки. Под университетом, например, таких стоянок около десятка. На самой большой из них стабильно находится около двухсот велосипедов (это тогда, когда я иду на работу: между 9 и 11 утра). Очень много где есть велосипедные дорожки. Если есть велодорожка, а ты по ней не ездишь, то полиция может оштрафовать. Также полиция может оштрафовать, если ты ездишь в тёмное время суток без включенных фар (передней белой и задней красной).

Пока что всё. В следующий раз напишу о ценах в Германии.